---
layout: page
title: "Го загубив уредот"
author: "Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, поранешни соработници на DFAK"
language: mk
summary: "Го загубив уредот. Што да направам?"
date: 2019-03
permalink: /mk/topics/lost-device
parent: Home
---

# Го загубив уредот

Дали го загубивте уредот? Ви го украдоа или ви беше одземен?

Во овие ситуации, важно е да се преземат итни чекори за да се намали ризикот некој друг да пристапи до вашите профили, контакти и лични информации.

Овој дел од Дигитална прва помош ќе ви постави неколку основни прашања за да можете да процените како да ја намалите можната штета поврзана со губењето на уредот.

## Workflow

### question_1

Дали уште сте без вашиот уред?

 - [Да](#device-missing)
 - [Не. Го добив назад](#device-returned)

### device-missing

> Добро е да се размисли за тоа какви безбедносни заштити има уредот:
>
> * Дали пристапот до уредот е заштитен со лозинка или друга безбедносна мерка?
> * Дали е вклучено енкриптирањето на уредот?
> * Во која состојба се наоѓаше вашиот уред кога го загуивте - дали сте најавени? Дали уредот е вклучен, но заклучен со лозинка? Дали беше на „sleep“, „hibernate“ или беше целосно исклучен?

Имајќи го ова на ум, можете подобро да разберете колку е веројатно некој друг да добие пристап до содржината на вашиот уред.

- [Ајде да го отстраниме пристапот на уредот до моите профили](#accounts)

### accounts

> Наведете ги сите профили до кои овој уред имал пристап. Ова може да биде е-пошта, социјални медиуми, пораки, апликации за состаноци и банкарство, како и профили што можеби го користат овој уред за секундарна автентикација.
>
> За сите профили до кои вашиот уред имал пристап (како на пример е-пошта, социјални медиуми или веб-профил), треба да го отстраните овластувањето на овој уред до нив. Ова може да се направи со најавување на вашите профили и отстранување на уредот од дозволените уреди.
>
> * [Google Account](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Facebook Account](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [iCloud Account](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> * [Twitter Account](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Yahoo Account](https://login.yahoo.com/account/activity)

Откако ќе го отстраните уредот од вашите профили, ајде да ги обезбедиме вашите лозинки што можеби биле запаметени на уредот.

- [Ајде да ги решиме лозинките](#passwords)

### passwords

> Размислете за сите лозинки директно зачувани на уредот или на пребарувачи на кои сте зачувале лозинки.
>
> Променете ги лозинките за сите профили што се достапни од овој уред. Ако не користите менаџер за лозинки, сериозно размислете да започнете со користење за подобро создавање и управување со силни лозинки.

Откако ќе ги промените лозинките за вашите профили на вашиот уред, размислете дали сте користеле некоја од овие лозинки за други профили - ако е така, ве молиме променете ги и тие лозинки.

- [Јас користев некои од лозинките на изгубениот уред и на други профили](#same-password)
- [Сите лозинки што можеби се компромитирани беа уникатни](#2fa)

### same-password

Дали ја користите истата лозинка на други профили или уреди покрај изгубениот уред? Ако е така, сменете ја лозинката на тие профили бидејќи тие исто така може да бидат компромитирани.

- [Ги сменив сите релевантни лозинки](#2fa)

### 2fa

> Поставувањето на дво-факторска автентикација на профили за кои мислите дека се изложени на ризик, ќе ја намали веројатноста за пристап до нив од страна на некој друг.
>
> Вклучете дво-факторска автентикација за сите профили што беа достапни од загубениот уред. Имајте на ум дека не сите профили поддржуваат аваква втентикација. За список на услуги и платформи кои поддржуваат дво-факторска автентикација, посетете ја [Autor Two Factor](https://twofactorauth.org).

- [Поставив дво-факторска автентикација на моите профили за дополнително да ги обезбедам. Би сакал да се обидам да го пронајдам или избришам мојот уред](#find-erase-device)

### find-erase-device

> Размислете за што сте го користеле овој уред - дали има чувствителни информации на овој уред, како што се контакти, локација или пораки? Дали доколку овие податоци бидат јавно споделени можат да предизвикаат проблеми за вас, за вашата работа или за другите ?
>
> Во некои случаи, би било корисно да се избришат податоците од уредот на притворено лице од далечина со цел да се спречи злоупотребата и користењето на податоците против нив. Во исто време, ова може да биде проблематично за притвореното лице (особено во ситуации кога е можно тортура и малтретирање) - особено ако притвореното лице било принудено да овозможи пристап до уредот, доколку податоците одеднаш исчезнат од уредот може да изгледа уште посомнително. Ако се соочувате со слична ситуација, прочитајте го  дел ["Someone I know has been arrested"](../../../../arrested)
>
> Исто така, вреди да се напомене дека во некои земји  бришење податоци од далечина може да има правни последици, бидејќи може да се толкува како уништување на докази.
>
> Ако сте свесни за директните правни последици за сите вклучени во целава ситуација, можете да продолжите со обидот да направите далечинско бришење податоците на уредот, следејќи ги упатствата за вашиот оперативен систем:
>
> * [Уреди со Android](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=en)
> * [iPhone или Mac](https://www.icloud.com/#find)
> * [Уреди со iOS (iPhone и iPad) преку употреба на iCloud](https://support.apple.com/kb/ph2701)
> * [Уреди со Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> * [Blackberry телефони](https://docs.blackberry.com/en/endpoint-management/blackberry-uem/12_9/blackberry-uem-self-service-user-guide/amo1375908155714)
> * За уреди со Windows или Linux, можеби имате инсталирано софтвер (како на пример софтвер против кражба или антивирус) кој ви овозможува од далечина да ги избришете податоците и историјата на вашиот уред. Ако е така, искористете го.


Без разлика дали сте успеале од далечина да ги избришете информациите на уредот, добра идеја е да ги известите вашите контакти.

- [Продолжете со следните чекори за да најдете совети за тоа како да ги известите вашите контакти за изгубениот уред.](#inform-network)

### inform-network

> Покрај вашите сопствени профили, вашиот уред најверојатно ќе има информации и за останати лица. Ова може да вклучува ваши контакти, комуникации со други, групи за разговори и сл.
>
> Кога размислувате да ја информирате вашата мрежа и заедница во врска со изгубениот уред, користете [принципи за намалување на штети](../../../../arrested#harm-reduction) за да се осигурате дека со тоа што ќе контактирате со останатите нема да ги изложите на поголем  ризик.

Информирајте ја вашата мрежа за изгубениот уред. Ова може да се направи приватно со клучни контакти со висок ризик, или преку објавување список на потенцијално компромитирани профили јавно на вашата веб-страница или на социјалните медиуми, доколку сметате дека е соодветен чекор.

- [Ги информирав своите контакти](#review-history)


### review-history

> Ако е можно, прегледајте ја историјата на конекција/активноста на профилот за сите профили поврзани со уредот. Проверете за да видите дали вашиот профил бил користен во време кога не сте биле на интернет или дали на вашиот профил се пристапувало од непозната локација или IP адреса.
>
> Можете да ја разгледате вашата активност на некои популарни провајдери подолу:
>
> * [Google](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Facebook](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> * [Twitter](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Yahoo](https://login.yahoo.com/account/activity)

Дали ја прегледавте историјата на конекција?

- [Да. Не забележав ништо сомнително](#check-settings)
- [Да. Забележав сомнителна активност](../../../account-access-issues/)

### check-settings

> Проверете ги поставките на сите профили поврзани со уредот. Дали се променети? За е-пошта, проверете дали некои меилови се препраќани, дали се направени промени во бекап адресата за ресетирање на е-поштата или пак во телефонските броеви, дали има синхронизација на различни уреди, вклучувајќи телефони, компјутери или таблети и дали има дозволи за апликации или дозволи за други профили.
>
> Повторувајте го прегледот на историјата на активност на профилите најмалку еднаш неделно во период од еден месец, за да се осигурате дека нема сомнителни активности.

- [Историјата за активност на профилот покажува сомнителна активност](../../../account-access-issues/)
- [Историјата за активност на профилот не покажува сомнителна активност. Меѓутоа ќе профолжам да го проверувам ](#resolved_end)


### device-returned

> Ако вашиот уред е загубен, украден од трето лице или моравте да го предадете на граничен премин, но ви го вратија, внимавајте, бидејќи не знаете кој имал пристап до него. Во зависност од нивото на ризик со кој се соочувате, можеби ќе сакате да го третирате уредот како да е сега недоверлив или компромитиран.

> Поставете си ги следниве прашања и проценете го ризикот дали вашиот уред е компромитиран:

> * Колку време уредот беше надвор од ваша контрола?
> * Кој потенцијално можел да има пристап до него?
> * Зошто би сакале пристап до него?
> * Дали има знаци дека уредот е физички оштетен?

> Ако веќе не му верувате на вашиот уред, размислете за бришење и повторно инсталирање или пак набавка на нов уред.

Дали ви е потребна поддршка за набавка на нов уред?

- [Да](#new-device_end)
- [Не](#resolved_end)


### accounts_end

Ако сте изгубиле пристап до вашите профили или мислите дека некој можеби имал пристап до нив, ве молиме контактирајте со организациите наведени подолу кои можат да ви обезбедат поддршка.

:[](organisations?services=account)

### new-device_end

Доколку ви е потребна надворешна финансиска поддршка за да добиете замена за уред, ве молиме контактирајте ги организациите наведени подолу кои можат да ви обезбедат поддршка.

:[](organisations?services=equipment_replacement)

### resolved_end

Се надеваме дека овој водич на DFAK беше корисен. Ве молиме да ни дадете повратни информации [преку е-пошта] (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

Во продолжение следат неколку совети за да го намалите ризикот од протекување на податоци и неовластен пристап до вашите профили и информации:

- Никогаш не оставајте го вашиот уред без надзор. Ако не можете да го земете со вас, затворете го и чувајте го на безбедно место.
- Овозможете енкриптирање на целиот диск.
- Користете силна лозинка за да го заклучите уредот.
- Вклучете ја функцијата Пронајди/избриши го мојот телефон (Find/Erase My Phone) секогаш кога е можно, но имајте предвид дека ова може да се искористи за ваше следење или за бришење на вашиот уред, доколку вашата поврзан профил (Gmail /Cloud) е компромитиран.

#### Ресурси

* Размислете за употреба на софтвер против кражба како на пример [Prey](https://preyproject.com)
* [Тактики на Безбедност во кутија за обезбедување чувствителни датотеки](https://securityinabox.org/en/guide/secure-file-storage/)
* [Совети за како да овозможите енкриптирање на целиот диск](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/166-Full-Disk_Encryption.html)
